\documentclass[11 pt]{exam}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,mathrsfs,dsfont,amsthm}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{lscape}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{eurosym}
\oddsidemargin 0cm \evensidemargin 0cm \topmargin -1.5cm

\textheight 24,5cm \textwidth 16cm

\pagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%% Numéraotations des exercices %%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcounter{numeroexo}
\newcommand{\exo}{\vspace{10mm}\par\noindent\stepcounter{numeroexo}
	\hspace{-.25cm}\hbox{\bf{\scshape\underline{Correction exercice \arabic{numeroexo}}. }}}
\newcommand{\theo}{\vspace{10mm}\par\noindent
	\hspace{-.25cm}\hbox{\bf{\scshape\underline{Théorème}. }}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\enspace .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}
\newcommand{\cov}{\operatorname{Cov}}
\newcommand{\arsinh}{\operatorname{arsinh}}


\checkboxchar{\boxed{V} \boxed{F}}

\begin{document}
%{\bf{\scshape\noindent UPMC, M1 2015-2016\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad  4M015 Statistiques de base}}\\
%Cours : A. Guyader\quad\quad\quad\quad\quad\quad \quad\quad\quad\quad\quad\quad 
%TD : C.\ Boyer, M.\ Sangnier, M.\ Thomas
\noindent\textbf{SU-ISUP, M1 Actuariat}\\



\vspace{-1.4cm}


\begin{flushright}
\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}\\
Maud Thomas
\end{flushright}


\vspace{12mm} 

\begin{center}
{\large{\bf\scshape Rattrapage du 26 juin 2024}}
\end{center}
\vspace{2mm} 
% \emph{Les documents sont interdits. On apportera un soin particulier à la rédaction.}
\vspace{3mm} 


\qformat{\textbf{Exercice\mbox{ }\thequestion \dotfill \thepoints}}




\begin{questions}
\question
Un portefeuille d'assurance automobile est compos\'{e} de 35 \% de bons conducteurs, 40\% de conducteurs moyens et 25\% de mauvais conducteurs. L'actuaire a estim\'{e} que les bons conducteurs ont, en moyenne, un accident par 10 ans, les conducteurs moyens, deux accidents et les mauvais conducteurs, six accidents. On suppose de plus que le nombre des accidents a une distribution de Poisson. Par souci de simplicit\'{e}, les sinistres sont tous d'un montant de 1.


\begin{enumerate}
\item Quelle est la probabilit\'{e} qu'un assur\'{e} choisi au hasard ait un accident?
\item Calculer la prime collective.
\end{enumerate}
On considère un assuré qui a eu 1 (resp. 0, resp. 1, resp. 1, resp. 0) accident au cours de la première (resp. deuxième, resp. troisième, resp. quatrième, resp. cinquième) année. 
\begin{enumerate}
\item[3.] Calculer sa prime de risque individuelle pour la sixième année.
\item[4.] Calculer sa prime bayésienne.
\end{enumerate}


\question
On considère un système de bonus-malus à 4 états (numérotés de 1 à 4) modélisé par une chaîne de Markov homogène de matrice de transition
$$P=\left(\begin{array}{cccc}3/4 & 1/4 & 0 & 0 \\
                  1/2 & 0 & 1/2 & 0 \\
                  0 & 1/2 & 0 & 1/2 \\
                  0 & 0 & 3/4 & 1/4 \end{array}\right).$$
On suppose que l'assuré paie une prime de montant $i$ quand il se trouve dans l'état $i.$

\begin{enumerate}
\item Déterminer la probabilité invariante de cette chaîne de Markov.
\item Quelle est la probabilité qu'un assuré, initialement dans l'état $2,$ passe les années suivantes par les états $(3,2,3,4)$ ?
\item On considère un assuré, initialement dans l'état $x_0,$ et on suppose (vue de l'esprit) qu'il reste "un temps infini" dans le système de bonus-malus. En moyenne, quelle est sa prime annuelle ?
\end{enumerate}

% \question

% Une compagnie d'assurance a fait faire des statistiques sur ces assurés. Elle a ainsi constaté les faits suivants : 
% \begin{itemize}
%    \item Si un automobiliste a eu un accident l'année passée, il y a 20\% de chance qu'il en ait à nouveau un cette année ;
%    \item Si au contraire aucun accident n'a eu lieu l'année passée, il y a seulement 10\% de chance qu'un accident se produise cette année. 
% \end{itemize}
% (On suppose qu'une personne a au plus un accident par an).
% \begin{enumerate}
%    \item Pour un assuré donné, on note $X_n=1$ s'il a un accident l'année $n$ et $X_n=0$ sinon. On choisit de modéliser $(X_n)_{n \geq 0}$ par une chaîne de Markov homogène. A partir de l'énoncé, donner sa matrice de transition. \emph{Justifiez votre réponse}.
%    \item Quelle est la probabilité que l'assuré ait un accident dans deux ans sachant qu'il n'a pas eu d'accident cette année ? 
%    \item Justifier \emph{soigneusement} que $Y_n=\left(X_n,X_{n+1}\right)$ définit aussi une chaîne de Markov (d'états (0,0), (0,1), (1,0), (1,1)) et donner sa matrice de transition.
% \end{enumerate}
% La compagnie d'assurance fait payer à ses clients une prime de risque qui dépend du nombre d'accidents enregistrés au cours des \emph{deux} dernières années (système bonus-malus). La prime s'élève à 400\euro{} (resp. 800\euro, resp. 1200\euro) si l'assuré n'a pas eu d'accident (resp. a eu un accident, resp. a eu deux accidents) au cours des deux dernières années. 
% \begin{enumerate}
%    \item[4.] Quelle est la prime moyenne payée chaque année par un client dans cette compagnie en supposant qu'on a observé le système pendant un temps infini ? (On sera amené à calculer la probabilité invariante de la chaîne $(Y_n)_n$).
% \end{enumerate}
\end{questions}
%\newpage


% Montants pour des sinistres s'étant produits de 2012 à 2016
% \begin{center}
% \begin{tabular}{|c|c|}
% \hline
% Année d'occurrence & Montant des sinistres \\
% \hline
% 2012 & 6401\\
% 2013 & 6563\\
% 2014 & 6358\\
% 2015 & 6918\\
% 2016 & 3072\\
% \hline
% \end{tabular}
%\end{center}








% \vspace{0.7cm}

% % {\Huge
% % \begin{center}
% % \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
% % \hline
% % \phantom{xxxxx}&  \phantom{xxxxx} & \phantom{xxxxx}& \phantom{xxxxx}&\phantom{xxxxx} &\phantom{xxxxx} \\

% % % 2009 & 1232 & 946 & 520 & 722 & 316 & 165 & 48 & 14 & 3963\\
% % % \hline
% % % 2010 & 1469 & 1201 & 708 & 845 & 461 & 235 & 56 & ? & 4975\\
% % % \hline
% % % 2011 & 1652 & 1416 & 959 & 954 & 605 & 287 & ? & ? & 5873\\
% % \hline
% %  &  &  & &  & \\
% % \hline
% %  & &  &  &  &   \\
% % \hline
% %  & & & & &  \\
% % \hline
% %  & &  &  &  &   \\
% % \hline
% %  &  & &  &  & \\
% % \hline
% % \end{tabular}
% % \end{center}}

% % \vspace{0.7cm}

% % {\Huge
% % \begin{center}
% % \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
% % \hline
% % \phantom{xxxxx}&  \phantom{xxxxx} & \phantom{xxxxx}& \phantom{xxxxx}&\phantom{xxxxx} &\phantom{xxxxx} \\

% % % 2009 & 1232 & 946 & 520 & 722 & 316 & 165 & 48 & 14 & 3963\\
% % % \hline
% % % 2010 & 1469 & 1201 & 708 & 845 & 461 & 235 & 56 & ? & 4975\\
% % % \hline
% % % 2011 & 1652 & 1416 & 959 & 954 & 605 & 287 & ? & ? & 5873\\
% % \hline
% %  &  &  & &  & \\
% % \hline
% %  & &  &  &  &   \\
% % \hline
% %  & & & & &  \\
% % \hline
% %  & &  &  &  &   \\
% % \hline
% %  &  & &  &  & \\
% % \hline
% % \end{tabular}
% % \end{center}}

\end{document} 
